\chapter{Aplicações e resultados}

\begin{resumocapitulo}
	Tanto a CAPES quanto o MEC fazem avaliações periódicas sobre os cursos regulamentados e em atividade. As extrações
	na plataforma Lattes, auxiliam os gestores dos cursos e programas a levantar os dados necessários para a prestação de contas, através do cadastramento nas plataformas Sucupira (CAPES) e E-Mec(MEC). Neste capítulo, abordaremos a criação de três ferramentas computacionais, que implementam o método proposto, para criar agrupamentos hierárquicos sobre os dados extraídos da plataforma Lattes, utilizando o ScriptLattes.
\end{resumocapitulo}

\section{ScriptSucupira}

Avaliados pela CAPES os programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, no final de um período de quatro anos, prestam contas com intuito de determinar se esses programas apresentam o necessário exigido para se manterem em atividade. O processo de prestação de contas é iniciado através do cadastro das informações do programa na plataforma Sucupira(plataforma \emph{online}).

As informações necessárias para o cadastro são referente aos dados pessoais, acadêmicos e profissionais de cada discente, docente e egresso, assim como diversas informações sobre as produções e orientações. plataforma Lattes  concentra a maior parte dessas informações exigidas pela CAPES e auxilia  o gestor do programa a fazer os levantamentos necessários para realizar este cadastro.

Com isso, utilizar ferramentas para extrações dos dados, tal como o ScriptLattes, se tornou algo essencial para levantamento de informações de um programa. Pensando nisso a ferramenta computacional ScriptSucupira implementa o conceito de agrupamento hierárquico proposto neste trabalho, para auxiliar a concentração de informações em  agrupamentos hierárquicos.

Para executar os agrupamentos hierárquicos através do ScriptSucupira não é exigido regra inicial, ou seja, o utilizador poderá montar a hierarquia da forma que desejar, sempre respeitando os dados iniciais de entrada da ferramenta. A Figura~\ref{fig:exemploAH}, demostra possíveis combinações que podem ser feitas utilizando o ScriptSucupira.

\begin{figure}[ht!] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{ccc }
	\begin{tikzpicture}[sibling distance=5em,
every node/.style = {shape=rectangle, rounded corners,%
	draw, align=center,
	top color=white, bottom color=blue!20}]]
\node {Universidade}
child { node {Programa-1} 
	child { node {linha de \\pesquisa-1.1}}
	child { node {linha de \\pesquisa-1.2}}}
child { node {Programa-2}
	child { node[anchor=west] {linha de \\pesquisa-2.1}} };
\end{tikzpicture} &


	\begin{tikzpicture}[ sibling distance=5em,
every node/.style = {shape=rectangle, rounded corners,%
	draw, align=center,
	top color=white, bottom color=blue!20}]]
\node {Programa}
	child { node {linha de \\pesquisa-1}}
	child { node {linha de \\pesquisa-2}}
	child { node {linha de \\pesquisa-3}};
\end{tikzpicture} &


	\begin{tikzpicture}[sibling distance=5em,
every node/.style = {shape=rectangle, rounded corners,%
	draw, align=center,
	top color=white, bottom color=blue!20}]]

\node {Programa \\Nota 5 Capes }
	child { node {UERJ}
		child {node {Modelagem\\Computacional}}}
	child { node {INPE} 
		child{ node{ Computação\\Aplicada}}}
	child{ node {USP}
		child{node {Energia}}}
	child{ node {UFSC }
		child{ node{Engenharia e Gestão \\ do Conhecimento}}};
	
\end{tikzpicture} 
		\endtabular
	}
	\caption{Exemplos de agrupamentos hierárquicos} 
	\label{fig:exemploAH}
\end{figure}

A primeira versão da ferramenta ScriptSucupira foi desenvolvida em linguagem de programação \emph{python}, com o conceito de software livre. Sua estrutura é dividida em cinco módulos, que são utilizados em sequência para criar os agrupamentos hierárquicos, dentre eles temos: 

\begin{enumerate}
	\item Entrada dos dados.
	
	Este módulo tem a responsabilidade de criar uma hierarquia inicial dos dados, esta deverá ser montada manualmente e deve conter em cada nível as informações específicas do agrupamento, tal como: nível de universidade, curso, linha de pesquisa ou um programa específico.
	
	A ferramenta ScriptSucupira necessita que os dados de entrada sejam descritos em quatro arquivos, sendo: arquivo de configuração da hierarquia, arquivo com dados dos professores, um com dados dos alunos e arquivo com o Qualis(classificação de periódicos) especifico do agrupamento.
	
	O arquivo de configuração da hierarquia deve conter extensão \emph{*.txt}, neste deve ser informado de forma manual os níveis de cada agrupamento, utilizando os parâmetros: programa\_abreviado\_$n$, programa\_completo\_$n$, programa\_alunos\_$n$,  \\programa\_arquivo\_qualis\_de\_periodicos\_csv\_ $n$ e programa\_area\_de\_avaliacao\break\_qualis\_$n$. O sufixo $n$ representa a própria hierarquia, ou seja, para cada nível deverá ser acrescentado um caractere numérico, exemplo:  primeiro nível $1$, segundo nível $11$, terceiro nível $111$, segundo registro do terceiro nível $112$ e segundo registro do segundo nível $12$. Esta sequência poderá ter qualquer tamanho, a Figura~\ref{fig:exemploHierarquia}, exemplifica estes níveis.
	
\begin{figure}[ht!] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{ccc }
	\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',level/.style={sibling distance = 7.2cm/#1,
		level distance = 1.1cm}] 
	\node [arn_t] {1}
	child{ node [arn_r] {11} 
		child{ node [arn_t] {111} 
			child{ node [arn_r] {1111}} %for a named pointer
			child{ node [arn_r] {1112}}
		}
		child{ node [arn_t] {112}
			child{ node [arn_r] {1121}}
			child{ node [arn_r] {1122}}
		}                            
	}
	child{ node [arn_r] {12}
		child{ node [arn_t] {121} 
			child{ node [arn_r] {1211}}
			child{ node [arn_r] {1212}}
		}
		child{ node [arn_t] {122}
			child{ node [arn_r] {1221}}
			child{ node [arn_r] {1222}}
		}
	}
	; 
	\end{tikzpicture}
		\endtabular
}
\caption{Exemplo da árvore de hierarquias} 
\label{fig:exemploHierarquia}
\end{figure}
	
Os parâmetros obrigatórios para montar a hierarquia são: programa\_abreviado\_$n$ e  programa\_completo\_$n$, porém não são os únicos que o ScriptSucupira precisa para ser executado, ou seja, é necessário parâmetros como: apontamento para o arquivo de professores e alunos, configuração base para execução do ScriptLattes, diretório onde os currículos extraídos serão armazenados (\emph{cache}), entre outros.  Na Tabela~\ref{tab:parametros} é apresentado um modelo desse arquivo com parâmetros e dados preenchidos. Um modelo desse arquivo poderá ser encontrado no  do código fonte do ScriptSucupira: 
	
	\begin{center}
		https://goo.gl/pSTPxo
	\end{center}
	
\begin{table}[ht!]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Parâmetros de configurações do ScriptSucupira}% \vspace{0.2cm}
	\begin{tabular}[left]{|p{7.3cm} | p{8.2cm} |}
		\hline
		&\\
		 \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Parâmetro}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Dados}} \\
		 	 \hline	
		 	 		&\\
		 	 	 \# Diretório Cache dos currículos&\\
			 diretorio\_de\_armazenamento\_de\_cvs : &./cache/uninove/ppgi/cache \\
			 diretorio\_de\_armazenamento\_de\_doi : &./cache/uninove/ppgi/doi  \\
			 
			 \hline
			 	&\\
			 \#Diretório dos arq csv de professores e alunos	&\\
			 dataset\_professores:& ./ScriptSucupira\_Professores.csv \\
			 dataset\_alunos: &./ScriptSucupira\_Alunos.csv \\
			 separador\_csv: & ; \\
			 
			\hline
				&\\
			\#Configurações do ScriptLattes &\\
			modelo\_aluno:& ./modelos/AL-Alunos.config \\
			modelo\_professor: & ./modelos/CV\_Prof.config \\
			modelo\_linha\_pesquisa: &./modelos/LP-XXXX.config \\
			modelo\_programa\_com\_alunos: &./modelos/PR-AL-Programa.config \\
			modelo\_programas\_com\_alunos: &./modelos/PR-AL-Programas.config \\
			modelo\_programa: &./modelos/PR-Programa.config \\
			modelo\_programas: &./modelos/PR-Programas.config \\
			modelo\_programa\_datas: &./modelos/PR-Programa-Datas.config \\
			modelo\_programas\_datas: &./modelos/PR-Programas-Datas.config \\
			\hline
				&\\
			\#Nome do agrupamento	&\\	
			Universidade\_Abreviado: & uninove-PPGI-quadrienio \\
			Universidade\_Completo: & Universidade Nove de Julho \\
			\hline
				&\\
			\#Primeiro nível do agrupamento	&\\
			Programa\_Abreviado\_1: &MD-PPGI \\
			Programa\_Completo\_1: &Stricto Sensu em Informática e Gestão do Conhecimento\\
			Programa\_Alunos\_1: &   \\
			
			\hline 
				&\\
			\#Níveis do agrupamento	&\\	
			Programa\_Abreviado\_11: & PPGI \\
			Programa\_Completo\_11: &Stricto Sensu em Informática e Gestão do Conhecimento\\
			Programa\_Alunos\_11: &M-PPGI, D-PPGI\\
			Programa\_arquivo\_qualis\_de\_periodicos\_csv\_11 :  &./qualis/interdisciplinar\_2016-2017.csv\\
			Programa\_arquivo\_qualis\_de\_periodicos\_pdf\_11 :  &./qualis/interdisciplinar\_2016-2017.pdf\\
			Programa\_area\_de\_avaliacao\_qualis\_11: &Interdisciplinar\\
			\hline
			
	\end{tabular}
	\label{tab:parametros}
\end{table}

	As informações necessárias para preencher os dados dos professores são: ID Lattes, nome, programa, linha de pesquisa e período. O ScriptSucupira faz o cruzamento das informações dos professores com a hierarquia do arquivo de parâmetros, com isso é possível agrupar um determinado professor a uma específica hierarquia. Como informações complementares pode ser informado: matrícula, carga horária, \emph{e-mail} e responsáveis. Os alunos possuem um cadastro mais específico, sendo necessário informar apenas o ID Lattes, nome, programa e período em um arquivo CSV. 
		
	Para facilitar esse cadastro, foi criado duas planilhas utilizando o \emph{Google Drive}, essas planilhas podem ser encontradas no link \emph{https://goo.gl/uFfzFt}. Ambas fazem validações especificas, como: validação de ID Lattes, programa e período.

%	Para iniciar a execução dos agrupamentos é necessário que o utilizador forneça informações referente ao agrupamento dos dados informações são referentes ao
	
	\item Agrupamento hierárquico
	
	Neste módulo, a árvore de hierarquia começará a ser construída. Partindo do primeiro nível do agrupamento, os dados serão alocados em grupos de mesma característica(\emph{cluster}) de acordo com o cálculo do peso feito pela função de distância.
	
	\item Produção de \emph{scripts}
	
	A produção de \emph{scripts} é responsável em gerar para cada currículo, entradas necessárias para a execução do ScriptLattes, ou seja, este módulo produz os arquivos \emph{*.list} e \emph{*.config} de cada agrupamentos.
	
	\item Resumo estatístico
	
	Em cada execução do ScriptSucupira, é criado um relatório contendo dados estatísticos da geração dos agrupamentos. É neste módulo que é possível verificar se todos os dados foram agrupados.
	
	\item Relatórios
	
	Este último módulo é responsável em gerar os relatórios em formato \emph{html} de todo o agrupamento.
\end{enumerate} 

	Após a execução do ScriptSucupira, deve-se executar o ScriptLattes, assim como na Figura~\ref{fig:ScriptSucupira}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.3\linewidth]{ScriptSucupiraVet.pdf} 
			\endtabular
		}
		\caption{Processo de execução ScriptSucupira} 
		\label{fig:ScriptSucupira}
	\end{figure}

\subsection{Resultados utilizando o ScriptSucupira}

Utilizando a ferramenta ScriptSucupira, foi construído uma sequência de hierarquias de currículos dos programas de mestrado e doutorado da Universidade Nove de Julho. Tal hierarquia foi definida em um período quadrienal, sendo: $\mathcal{T}^{2013}$, $\mathcal{T}^{2014}$, $\mathcal{T}^{2015}$, $\mathcal{T}^{2016}$ e $\mathcal{T}^{2013-2016}$, para os programas: 

\begin{enumerate}
	\item Quadriênio do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE.  
		
		Na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaudeT2013T2016}, podemos identificar o agrupamento pelos períodos $\mathcal{T}^{2013}$, $\mathcal{T}^{2014}$, $\mathcal{T}^{2015}$ e $\mathcal{T}^{2016}$ e na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaudeCompleto}, pode-se verificar o relatório consolidado de $\mathcal{T}^{2013}$-$\mathcal{T}^{2016}$
	
		\begin{figure}[H] 
			\centering
			\resizebox{\linewidth}{!}{% 
				\tabular{cc}
				
				\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude2.png} &
				\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude3.png} \\
				\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude4.png} &
				\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude5.png}
				\endtabular
			}
			\caption{Quadriênio completo dos programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} Universidade Nove de Julho-UNINOVE}  
			\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaudeT2013T2016}
		\end{figure}
	
		\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude6.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico do período quadrienal $\mathcal{T}^{2013-2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaudeCompleto}
	\end{figure}

	Na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoIndividual}, pode-se verificar o relatório do ScriptLattes para cada período de $\mathcal{T}^{2013...2016}$ e na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaudeScritpLattesConsolidado} o consolidado.

	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{cc}
			
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude22.png} &
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude33.png} \\
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude44.png} &
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude55.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório consolidado gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no quadriênio Julho-UNINOVE  $\mathcal{T}^{2013-2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE}  
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoIndividual}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/saude66.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório consolidado gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no quadriênio $\mathcal{T}^{2013-2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Saúde da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaudeScritpLattesConsolidado}
	\end{figure} 

	O relatório completo gerado pelo ScriptSucupira pode ser acesso pelo endereço: 
	\begin{center}
		\emph{https://goo.gl/IumGb2}
	\end{center}
	
	\item Quadriênio do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE.

	Na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGIT2013T2016}, podemos identificar o agrupamento pelos períodos $\mathcal{T}^{2013}$, $\mathcal{T}^{2014}$, $\mathcal{T}^{2015}$ e $\mathcal{T}^{2016}$ e na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGICompleto}, pode-se verificar o relatório consolidado de $\mathcal{T}^{2013}$-$\mathcal{T}^{2016}$

	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{cc}
			
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi2.png} &
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi3.png} \\
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi4.png} &
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi5.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Quadriênio completo do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE}  
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGIT2013T2016}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi6.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico do período quadrienal $\mathcal{T}^{2013-2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoPPGICompleto}
	\end{figure}

	Na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoIndividual}, pode-se verificar o relatório do ScriptLattes para cada período de $\mathcal{T}^{2013...2016}$ e na Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoSaudeScritpLattesConsolidado} o consolidado.
	
	
		\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{cc}
			
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi22.png} &
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi33.png} \\
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi44.png} &
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi55.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório consolidado gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no quadriênio Julho-UNINOVE  $\mathcal{T}^{2013-2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoIndividual}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptSucupiraResultados/ppgi66.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório consolidado gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico no quadriênio $\mathcal{T}^{2013-2016}$, do programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Informática e Gestão do Conhecimento da Universidade Nove de Julho-UNINOVE} 
		\label{fig:ScriptSucupiraResultadoSaudeScritpLattesConsolidado}
	\end{figure} 
	


O relatório completo gerado pelo ScriptSucupira pode ser acesso pelo endereço: 
\begin{center}
	\emph{https://goo.gl/inwGwD}
\end{center}

\item Quadriênio completo dos programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} Universidade Nove de Julho-UNINOVE.

A Figura~\ref{fig:ScriptSucupiraResultadoUNINOVECOMPLETO}, demonstra relatórios completos no período quadrienal de: $\mathcal{T}^{2013}$, $\mathcal{T}^{2014}$, $\mathcal{T}^{2015}$, $\mathcal{T}^{2016}$, $\mathcal{T}^{2013-2016}$ para o programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} Universidade Nove de Julho-UNINOVE.

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{cc}
	
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{4.png} &
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{5.png} \\
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{6.png} &
			\includegraphics[width=0.4\linewidth]{7.png}
		\endtabular
}
\caption{Quadriênio completo dos programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} Universidade Nove de Julho-UNINOVE}  
\label{fig:ScriptSucupiraResultadoUNINOVECOMPLETO}
\end{figure}
	O relatório completo gerado pelo ScriptSucupira pode ser acesso pelo endereço:
	\begin{center}
		\emph{https://db.tt/5JnRPH7e}
	\end{center}
\end{enumerate} 

\section{ScriptEMec}	

O Conselho Nacional de Educação e Instituição(CNE) foi criado através da Lei n $9.131/95$, assim como a instituição do Exame Nacional de Curso, e após a Lei $9394/96$ que formaliza as diretrizes da educação nacional o Ministério da Educação e Cultura(MEC), passou a priorizar à avaliação institucional, com isso, em parceria do Estado e Instituições de Ensino assumiu um papel de regulamentador, com foco em excelência e qualidade do ensino~\cite{catani2002educaccao}.

A plataforma e-Mec é um sistema online de processos que regulamenta a educação superior no Brasil. Os pedidos de  credenciamento e recredenciamento de instituições, autorização, reconhecimento e renovação de cursos são administrados pelo e-Mec. Esta plataforma é a base oficial e única de Instituições de Educação Superior(IES), os dados são armazenados em conformidade com os atos autorizados e editados com base na Portaria Normativa MEC n $40/2007$. 

As instituições de ensino superior por sua vez, devem prestar contas trienalmente de seus cursos de graduação preenchendo a plataforma e-Mec. A ferramenta ScriptEMec, assim como o ScriptSucupira, vem para facilitar o levantamento de dados e auxiliar a instituição a reunir informações de seus cursos.

A estrutura da Ferramenta ScriptEMec é muito similar a do ScriptSucupira, contém cinco módulos sendo: entrada dos dados, agrupamento hierárquico, produção de \emph{scripts}, resumo estatístico e relatórios. De forma mais simplificada o módulo de entrada dos dados, depende da criação de uma estrutura hierárquica, que seja informado os períodos que deseja fazer o agrupamento e dos dados dos professores. Na figura~\ref{fig:hierarquiaScriptEMEC} temos um exemplo da criação de uma hierarquia de cursos de graduação.

Para facilitar a criação dos arquivos de entrada, foi criado uma ferramenta utilizando o \emph{Google Sheeats}, que faz a validação do ID Lattes de um professor e da relação dos cursos de graduação informado, a mesma poderá ser acessada pelo link:~\emph{https://goo.gl/pSTPxo}.

% Set the overall layout of the tree
\tikzstyle{level 1}=[level distance=2cm, sibling distance=3.5cm]
\tikzstyle{level 2}=[level distance=2cm, sibling distance=2cm]

% Define styles for bags and leafs
\tikzstyle{bag} = [text width=4em, text centered]
\tikzstyle{end} = [circle, minimum width=3pt,fill, inner sep=0pt]


\begin{figure}[ht!] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
% The sloped option gives rotated edge labels. Personally
% I find sloped labels a bit difficult to read. Remove the sloped options
% to get horizontal labels. 
\begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
\node[bag] {1-Graduação}
child {
	node[bag] {1.2-Exatas} 
	child {
		node[end, label=right:
		{1.2.3-Sistemas de Informação}] {}
	}
	child {
		node[end, label=right:
		{1.2.2-Gestão da Tecnologia da Informação}] {}
	}
	child {
		node[end, label=right:
		{1.2.1-Ciência da Computação}] {}
	}	
	edge from parent 
}
child {
	node[bag] {1.1-Saúde}  
	child {
		node[end, label=right:
		{1.1.2-Infermagem}] {}
	}
	child {
		node[end, label=right:
		{1.1.1-Medicina}] {}
	}
};
\end{tikzpicture}
		\endtabular
}
\caption{Exemplo da árvore de hierarquias} 
\label{fig:hierarquiaScriptEMEC}
\end{figure}


	Após a execução do ScriptSucupira, deve-se executar o ScriptLattes assim como na figura~\ref{fig:ScriptEMec}

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{ScriptEmecVet.pdf} 
		\endtabular
	}
	\caption{Processo de execução ScriptEMec} 
	\label{fig:ScriptEMec}
\end{figure}
\subsection{Resultados utilizando a ferramenta ScriptEMec}

	A ferramenta ScriptEMec foi utilizada para extração da sequência de hierarquias de currículos dos cursos de graduação do Instituto de Desenvolvimento Educacional do Alto Uruguai-IDEAU e da Faculdade Albert Einstein, sendo:  

	\begin{enumerate}
	\item Agrupamento hierárquico dos cursos de graduação da Instituto de Desenvolvimento Educacional do Alto Uruguai-IDEAU, para o período de $\mathcal{T}^{2015}$ até $\mathcal{T}^{2017}$.
	
	A Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosIdeau1}, demonstra o relatório gerado pelo ScriptEMec contendo o agrupamento hierárquico completo do período de $\mathcal{T}^{2015}$ até $\mathcal{T}^{2017}$. Na Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosIdeau11} temos o relatório gerado pelo ScriptLattes desse agrupamento.
	
		\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/cursusIDEAU.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico para os cursos de graduação da Instituto de Desenvolvimento Educacional do Alto Uruguai-IDEAU.} 
		\label{fig:scriptEMecResultadosIdeau1}
		\end{figure}
	
		\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/CursosIDEAUScriptLattes.png} 
				\endtabular
			}
			\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico para os cursos de graduação da Instituto de Desenvolvimento Educacional do Alto Uruguai-IDEAU.} 
			\label{fig:scriptEMecResultadosIdeau11}
		\end{figure}
	
		  Na Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosIdeau2}, é possível verificar os relatórios gerados pelo ScriptLattes do triênio de $\mathcal{T}^{2014}$ até $\mathcal{T}^{2016}$. 
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/trienio-IDEAU.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes, do agrupamento hierárquico do triênio de $\mathcal{T}^{2014}$ até $\mathcal{T}^{2016}$, para os cursos de graduação da Instituto de Desenvolvimento Educacional do Alto Uruguai-IDEAU.} 
		\label{fig:scriptEMecResultadosIdeau2}
	\end{figure}
		\item Agrupamento hierárquico dos cursos de graduação da Faculdade Albert Einstein, para o período de $\mathcal{T}^{1989}$ até $\mathcal{T}^{2017}$
	
	
	Na Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosFAE1}, é demonstrado  o agrupamento hierárquico para o período de $\mathcal{T}^{1989}$ até $\mathcal{T}^{2017}$, o relatório do ScriptLattes para esse período pode ser analisado na   Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosFAE11}.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/cursusIDEAU.png}
			\endtabular
		}
		\caption{Agrupamento hierárquico do período de $\mathcal{T}^{1989}$ até $\mathcal{T}^{2017}$ para os cursos de graduação da Faculdade Albert Einstein.} 
		\label{fig:scriptEMecResultadosFAE1}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/CursosIDEAUScriptLattes.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico do período de $\mathcal{T}^{1989}$ até $\mathcal{T}^{2017}$ para os cursos de graduação da Faculdade Albert Einstein.} 
		\label{fig:scriptEMecResultadosFAE11}
	\end{figure}

	O relatório gerado do ScriptLattes do agrupamento trienal de $\mathcal{T}^{2014}$ até $\mathcal{T}^{2016}$, dos cursos da Faculdade Albert Einstein, pode ser verificado na Figura~\ref{fig:scriptEMecResultadosFAE2} 
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{scriptEMecResultados/FAETRIENIO.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Relatório gerado pelo ScriptLattes do agrupamento hierárquico do período de $\mathcal{T}^{1989}$ até $\mathcal{T}^{2017}$ para os cursos de graduação da Faculdade Albert Einstein.} 
		\label{fig:scriptEMecResultadosFAE22}
	\end{figure}

\end{enumerate}


\section{ScriptComp}

 No Brasil, o sistema de avaliação da pós-graduação~\emph{stricto sensu} é considerado referência no que tange modernidade e eficiência, sendo de grande vália para o desenvolvimento da ciência e tecnologia no país~\cite{maccari2009gestao}. Este processo de avaliação é realizado em um período quadrienal, e são avaliados quesitos como: corpo docente, teses e dissertações, produção intelectual, produções técnicas, inserção social e proposta do programa. 
 
 Para um programa se manter em atividade, deve-se obter o conceito igual ou superior a $3$ tendo $7$ como avaliação máxima. Se o conceito obtido pelo o programa for inferior a $3$, a CAPES não mais o recomenda, prejudicando sua imagem e reputação. 
 
 %Ao atualizar as informações de um programa na plataforma Sucupira, os gestores utilizam dos dados existentes na plataforma Lattes~\cite{ferraz2014inovaccao}, com isso, torna-se confiável medição por similaridade, pois o ScriptComp utiliza como base, os relatórios gerados no final da execução do ScriptSucupira, ou seja.
 
 O ScriptComp foi desenvolvido em linguagem de programação~\emph{python}, implementando a metodologia proposta, a fim de medir as similaridades entre os programas de pós-graduação~\emph{stricto sensu}. Com base nos relatórios gerados pelo ScriptSucupira em conjunto com o ScriptLattes, o ScriptComp cria agrupamentos hierárquicos, levando em consideração os indicadores utilizados para classificar o conceito CAPES de um programa, ou seja, é possível descobrir por similaridade, e quão distante um programa se encontra de outro, da mesma área de avaliação.
 
 As funcionalidades do ScriptComp tem como foco agrupar programas semelhantes, utilizando as informações extraídas da plataforma Lattes de um período, com o intuito de identificar o quão produtivo determinados programas estão. Para entender melhor a implementação desta metodologia, supomos que, seja necessário verificar se a quantidade de orientações de um determinado programa, é equivalente a outro de nota superior, com esta metodologia podemos medir por similaridade o quão distante, um determinado programa está de outro.
 
 A ferramenta ScriptComp, contém quatro módulos,  sendo: Tratamento, Adequação, Agrupamento Hierárquico, Resultado da Similaridade (Dendrograma). A seguir é descrito os detalhes desses módulos: 
 \begin{enumerate}
 		\item Tratamento: 
 		
 		Neste módulo é realizado a transformações dos relatórios gerados pelo ScriptSucupira(ScriptLatttes) em um formato  orientado a objetos, ou seja, é extraído informações de um arquivo específico gerado pelo ScriptLattes denominado com o sufixo *database.xml. Após realizar essa transformação, o mesmo processo se repete para identificar o $qualis$ de cada artigo publicado por membros do grupo, este procedimento é feito através do arquivo de sufixo *publicacoesPorMembro.csv.
 		
 		\item Adequação: 
 		
 		Cada relatório transformado em objeto, passa pelo processo de adequação com os indicadores Capes, sendo assim, é nesse módulo que deve ser inserido a relação de funções para o cálculo desses indicadores. Como padrão foram inseridas $6$ funções, retiradas do caderno de indicares CAPES da área interdisciplinar, que julgamos essenciais para análise da similaridade entre os programas, essas funções podem ser alteradas conforme a necessidade de análise. Entre as funções elegidas temos: 
 				
 			\begin{itemize}
 					\item IndProdArt: 
	 					Indicador que avalia toda produção intelectual do programa em formato de artigos científicos,  publicados e qualificados de um programa da área interdisciplinar, através da seguinte equação:
	 			 				\begin{equation}
			 			\begin{array}{lll}
			 			indProdArt = &\sum_{j=1}^{qtdDocentes} &(1*A1_j+0,85*A2_j+ \\
			 			& & 0,7*B1_j+0,55*B2_j+ \\
			 			& & 0,4B3_j+0,25*B4+0,1*B5_j) / DP\\
			 			\end{array}\\
			 			\end{equation}	
		 				onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
		 			\item IndProdArtSup: 
			 			Indicador que avalia toda produção intelectual do programa em formato de artigos científicos, similar ao IndProdArt, porém leva em consideração apenas os artigos $A1, A2,B1$ através da seguinte equação:
			 			\begin{equation}
			 			indProdArt = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} (1*A1_j+0,85*A2_j+0,7*B1_j) / DP
			 			\end{equation}
		 				onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
		 			\item IndProdOrient: 
			 			Indicador que avalia a quantidade de orientações de mestrado e doutorado em  através da seguinte equação:
			 			\begin{equation}
			 			\begin{array}{lll}
			 			IndProdOrient &= \sum_{j=1}^{qtdDocentes}& (qtdOriAndamentoMestrado+ \\
			 			& &qtdOriAndamentoDoutorado+\\
			 			& &qtdOriConcluidoMestrado+\\
			 			& &qtdOriConcluidoDoutorado)/DP\\
			 			\end{array}
			 			\end{equation}
			 			onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
			 		\item IndProdLiv: 
			 			Indicador que avalia toda produção intelectual do programa no formato de livros, sendo participação obrigatória de um docente permanente com autor, através da seguinte equação:
			 			\begin{equation}
			 			\begin{array}{l}
			 			IndProdLiv = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} liv_j/DP \\
			 			\end{array}
			 			\end{equation}
			 			onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
			 	  \item IndProdCap: 
				 		Indicador que avalia toda produção intelectual do programa no formato de capítulos de livros, sendo participação obrigatória de um docente permanente com autor, através da seguinte equação:
				 		
				 		\begin{equation}
				 		\begin{array}{l}
				 		IndProdOrient = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} cap_j/DP \\
				 		\end{array}
				 		\end{equation}
				 		onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
			 	\item IndProdTec: 
				 		Indicador que avalia toda produção intelectual do programa classificada como produção técnica e tecnológica, através da seguinte equação:
				 		\begin{equation}
				 		\begin{array}{l}
				 		IndProdTec = \sum_{j=1}^{qtdDocentes} tec_j/DP \\
				 		\end{array}
				 		\end{equation}
			 			onde $DP$ é a quantidade de docentes permanentes no programa.
			 	\item IndProd: 
				 		Indicador que avalia toda produção intelectual do programa, através da soma dos indicadores IndProdArt, IndProdLiv, IndProdCap e IndProdTec, através da seguinte equação:
					\begin{equation}
						\begin{array}{l}
							IndProd = indProd+indProdLiv+IndProdCap+IndProdTec\\
						\end{array}
					\end{equation}

 			\end{itemize}

		A Tabela~\ref{tab:scriptCompEx}, apresenta um exemplo após o processo desta etapa, para o indicador IndProdOrient.

		 \begin{table}[H]
			\centering
			\footnotesize
			\caption{Exemplo de cálculo dos programas para o indicador IndProdOrient}%
			
			\begin{tabular}{|p{4.5cm} | p{4.5cm}|}
				\hline
				\centering \textbf{Programas}& 
				 \textbf{IndProdOrient} \\
				\hline
				Programa $A$	&25	\\ \hline
				Programa $B$	&30	 \\ \hline
				Programa $C$ 	& 80	\\ \hline
				Programa $D$ 	& 90 \\ \hline
				Programa $E$	&	60	\\ \hline
				Programa $F$	&	55	\\ \hline
				Programa $G$	&	50	\\ \hline
				Programa $H$	&	40	\\ \hline
				
			\end{tabular}
			\label{tab:scriptCompEx}
		\end{table} 
	
 		\item Agrupamento Hierárquico: 
 		
 		Seguindo o método proposto, utilizamos a distância \emph{acoplamento por média} para fazer a similaridade entre os agrupamentos, de acordo com a seguinte função:
 	
		\begin{equation}
		\forall \mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j \in \mathcal{T}, D_{avg}(\mathcal{T}_i, \mathcal{T}_j) = 
		\frac{1}{|\mathcal{T}_i| \times |\mathcal{T}_j|}
		\sum_{A_i \in \mathcal{T}_i}\sum_{A_j \in \mathcal{T}_j}dist(A_i, A_j).
		\end{equation}
		 onde $\mathcal{T}$ representa um determinado programa de pós-graduação~\emph{stricto sensu}, e $A$ o resultado após a etapa de Adequação pra cada $T_n$.
		 
 		\item Resultado da Similaridade: 
 		
 		Esta etapa apresenta os resultados do agrupamento através de um dendrograma contendo as informações do agrupamento hierárquico. Com exemplo, foi utilizado os dados apresentados no processo de adequação (ver Tabela~\ref{tab:scriptCompEx}) para criar um agrupamento hierárquico, na Figura~\ref{fig:ScriptCompExDend} vemos $7$ agrupamentos, sendo que no centro de cada agrupamento é possível identificar número que representam, em uma escala do menor para o maior, o desempenho dos programa após o calculo do indicador, com isso podemos afirma que: 
 	
 	\begin{enumerate}
 		\item Os programas $A$ e $B$, fazem parte de um agrupamento com desempenho inferior aos demais, para o indicador.
 		\item Os Programas $G$, $E$ e $F$ são superiores aos programas $A$ e $B$ e inferiores aos programas $C$ e $D$.
 		\item Os Programas $C$ e $D$ são superiores aos programas $G$,$E$,$F$,$H$,$A$ e $B$.	
	 \end{enumerate}
 
	  \begin{figure}[H] 
	 	\centering
	 	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
	 		\tabular{c}
	 		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{ProgramasStricoSensu.pdf} 
	 		\endtabular	
	 	}
	 	\caption{Processo de execução ScriptComp} 
	 	\label{fig:ScriptCompExDend}
	 \end{figure}
 \end{enumerate}
 
 
 O ScriptComp se tornou uma opção \emph{opensource} para a gestão de um programa, ter a opção de comparar um determinado programa com outro da mesma área de avaliação, auxilia os gestores a tomarem decisões sobre o andamento e rumo do programa. Esta ferramenta está disponivel no \emph{link: https://goo.gl/PSA4aL}. A figura~\ref{fig:ScriptComp}, representa o processo completo de utilização desta ferramenta.
 
 \begin{figure}[H] 
 	\centering
 	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
 		\tabular{c}
 		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{ScriptCompVet.pdf} 
 		\endtabular
 	}
 	\caption{Processo de execução ScriptComp} 
 	\label{fig:ScriptComp}
 \end{figure}
 
\subsection{Resultados utilizando a ferramenta ScriptComp}


 Criada em $1999$ a grande área multidisciplinar foi reformulada em $2008$ se tornando área interdisciplinar, desde $2001$ fora feita cerca de $6$ avaliações trienais, sendo: $2001$, $2004$, $2007$, $2010$, $2012$ e $2016$. Após a realizada em $2012$ o processo de avaliação passou a ser aplicado em um período quadrienal. 

De acordo com a última avaliação feita em $2016$, a câmera temática Engenharia/Tecnologia/Gestão da área interdisciplinar, passou a ter $54$ programas em funcionamento, sendo:

\begin{itemize}
	\item $4$ programas de mestrado e $1$ doutorado com nota $2$, ver tabela~\ref{tab:classificacao2}.	
	\item $19$ programas de mestrado com nota $3$, ver tabela~\ref{tab:classificacao3}.
	\item $16$ programas de mestrado e $21$ doutorado com nota $4$, ver tabela~\ref{tab:classificacao4}.
	\item $5$ programas de mestrado e doutorado com nota $5$, ver tabela~\ref{tab:classificacao5}.
	\item $4$ programas de mestrado e doutorado com nota $6$, ver tabela~\ref{tab:classificacao6}.
	\item Não temos nenhum programa com nota $7$ para câmera temática Engenharia/Tecnologia/Gestão.
\end{itemize}	
 A Figura~\ref{fig:cursosQualis}, demonstra a soma dos programas de mestrado e doutorado para cada conceito  desta câmera temática.
\begin{figure}[ht!] 
	\centering
% Preamble: \pgfplotsset{width=7cm,compat=1.15}
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
		ybar,
		enlargelimits=0.10,
		legend style={at={(0.5,-0.15)},
			anchor=north,legend columns=-1},
		ylabel={Quantidades de programas},
		symbolic x coords={Conceito 2,Conceito 3,Conceito 4,Conceito 5,Conceito 6},
		xtick=data,
		nodes near coords,
		nodes near coords align={vertical},
		]
		\addplot coordinates {(Conceito 2,4) (Conceito 3,19) (Conceito 4,19) (Conceito 5,5) (Conceito 6,4)};
		\addplot coordinates {(Conceito 2,1) (Conceito 3,0) (Conceito 4,21) (Conceito 5,5) (Conceito 6,4)};
		\legend{Mestrado, Doutorado}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\caption{Quantidades de Programas por nota Capes} 
	\label{fig:cursosQualis}
\end{figure}



Tento em vista aplicar comparações nos programas avaliados no ano de $2016$, foi extraído os relatórios de $49$ programas dos anos de $2013$, $2014$, $2015$ e $2016$, assim como um consolidado de todo o quadriênio $2013-2016$, utilizando as ferramentas ScriptSucupira e ScriptLattes. Na Tabela~\ref{tab:registrosnaoencontrados} foi detalhado os motivos pelos quais inviabilizaram as extrações de $5$ dos $54$ programas dessa câmera temática.

Os relatórios resultantes das execuções do ScriptSucupira e ScriptLattes, foram disponibilizados em \emph{https://goo.gl/PSA4aL} de forma pública, afim de contribuir com uma base de dados para futuras pesquisas. 

\begin{table}[H]
	\centering
	\footnotesize
	\caption{Programas não extraídos}%
	
	\begin{tabular}{|p{4.5cm} | p{2cm}| p{7cm}|}
		\hline
		\centering \textbf{Programa}& 
		\centering \textbf{Instituição}& 
		\textbf{Motivo}  \\
		\hline
		Propriedade Intelectual e Inovação	&INPI	& Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira \\ \hline
		Engenharia e Gestão da Inovação 	&UFABC	& Não foi encontrado o programa na plataforma Sucupira \\ \hline
		Modelagem e Métodos Quantitativos 	& UFC& Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira	\\ \hline
		Nanociência e Nanotecnologia 	& UNB & Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira \\ \hline
		Ciências Físicas Aplicadas 	&	UECE	& Não foi encontrado registro de docentes na plataforma Sucupira	\\ \hline
	\end{tabular}
	\label{tab:registrosnaoencontrados}
\end{table}

	A fim de analisar semelhanças entre os programas, foi elegido $4$ indicadores para execução da ferramenta ScriptComp sobre estes relatórios, sendo: produção de artigos qualificados(indProdArt), produção de artigos qualificados até $B1$(IndProdSup), quantidade de orientações de mestrado e doutorado(IndProdOrient) e produtividade do programa(indProd). As execução do ScriptComp para cada indicador e período, foi disponibilizado de forma pública em \emph{https://goo.gl/PSA4aL}.

	A Figura~\ref{fig:indProdArt2016}, apresenta a medição da similaridade entre os programas no ano de $2016$, para o indicador de produção de artigos qualificados(indProdArt), através de um dendrograma. A descrição do eixo horizontal($x$), separado por dois-pontos, contém o conceito CAPES obtida no quadrimestre de $2013-2016$, e nome das universidades que pertencem os $49$ programas. Se a universidade tiver mais de um programa para área analisada, foi inserido o caractere para separar as as siglas dos programas, tal como: $4$:UNINOVE, $6$:LNCC, $6$:UERJ\_MC e $6$:UERJ\_CC. No eixo vertical($y$), definido como distancia real, a distância obtida na execução do algoritmo de agrupamento hierárquico. No eixo central de cada agrupamento, é descrito o média dos valores obtidos no cálculo do indicador em questão, desta forma conseguimos identificar em uma escala do menor para o maior, o desempenho de um agrupamento em comparação com outro. 
   
    \begin{figure}[H] 
	   	\centering
	   	%\resizebox{\linewidth}{!}{% 
	   	%\tabular{c}
	   	\vspace{10pt}
	   	\includegraphics[trim = 75mm 0mm 78mm 20mm, width=0.95\textwidth]{scriptcomp/PorindProdArt2016.pdf} 
	   	%\endtabular
	   	%}
	   	\caption{Resultado da execução do ScriptComp, utilizando o indicador IndProdArt para o ano de 2016.} 
	   	\label{fig:indProdArt2016}
	 \end{figure}
   
	Uma possibilidade de análise, está em extrair a média aritmética na nota CAPES de cada programa nos agrupamentos, para isso, temos que definir qual hierarquia será utilizada, assim como, definir uma linha de corte com base na distancia entre os agrupamentos~\emph{(distance threshold)}. A Figura~\ref{fig:indProdArt2016_TS} demonstra o corte realizado na hierarquia, separando-os em $4$ agrupamentos, e as Tabelas~\ref{tab:programasagrupados1}, ~\ref{tab:programasagrupados2}, ~\ref{tab:programasagrupados3} e ~\ref{tab:programasagrupados4} os agrupamentos formados.
	
   	\begin{figure}[H] 
   	\centering
   	%\resizebox{\linewidth}{!}{% 
   	%\tabular{c}
   	\vspace{10pt}
   	\includegraphics[trim = 75mm 0mm 78mm 20mm, width=0.95\textwidth]{scriptcomp/PorindProdArt2016_TS.pdf} 
   	%\endtabular
   	%}
   	\caption{Resultado da execução do ScriptComp com corte na hierarquia} 
   	\label{fig:indProdArt2016_TS}
   \end{figure}


 	Com a separação desses $4$ agrupamentos, foi calculado a média aritmética somando a nota CAPES obtida por programa. A Figura~\ref{fig:mediaAgrupamento} demonstra a média obtida por cada agrupamento, sendo assim, é possível afirmar que: 
 	
 	\begin{itemize}
 		\item O agrupamento $2.5$(ver Tabela~\ref{tab:programasagrupados2}), obteve melhor média de conceito CAPES, mas ficando sem segundo lugar, no que tange, o índice de produtividade de artigos qualificados para o ano de $2016$.
 		
 		\item O índice de maior produtividade para o indicador de artigos qualificados, pertence aos programas do agrupamento $3.6$(ver Tabela~\ref{tab:programasagrupados1}), embora este agrupamento não possua programas com conceito CAPES $6$, podemos concluir que tiveram um desempenho melhor neste indicador, em comparação com os demais no ano de $2016$.
 		
 		\item O programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em informática e gestão do conhecimento da universidade Nove de Julho, no ano de $2016$, obteve um índice de produtividade de artigos qualificados superior, em comparação com os demais programas do agrupamento $0.9$(ver Tabela~\ref{tab:programasagrupados4}).
 	\end{itemize}
 	
 	
 	\begin{figure}[ht!] 
 		\centering
 		% Preamble: \pgfplotsset{width=7cm,compat=1.15}
 		\begin{tikzpicture}
 		\begin{axis}[
 		ybar,
 		enlargelimits=0.10,
 		legend style={at={(0.5,-0.15)},
 			anchor=north,legend columns=-1},
 		ylabel={Quantidades de programas},
 		symbolic x coords={Agrup 2.5, Agrup 3.6, Agrup 1.7, Agrup 0.9},
 		xtick=data,
 		nodes near coords,
 		nodes near coords align={vertical},
 		]
 		\addplot coordinates {(Agrup 2.5,4.8) (Agrup 3.6,4.25) (Agrup 1.7,4.1) (Agrup 0.9,3.4) };
 		\legend{Agrupamento por média}
 		\end{axis}
 		\end{tikzpicture}
 		\caption{Cálculo da média pelas notas CAPES dos agrupamentos} 
 		\label{fig:mediaAgrupamento}
 	\end{figure}
 
 Este resultado apresentado é baseado apenas no ano de $2016$, ou seja, é possível através da análise quadriênio, identificar diversas situações que esclarecem o desempenho de um programa para um determinado indicador. Como dito anteriormente, foi disponibilizado o resultado gerado pelo ScriptComp para o quadriênio de $2013-2016$, através do link \emph{https://goo.gl/PSA4aL}